<ayat>
سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ  وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ ‎﴿١﴾
---

1. Еру осмонлардаги барча мавжудот Аллоҳни ҳар қандай нолойиқ сифатлардан поклаб, тасбеҳ айтди. У мағлуб бўлмайдиган Қудратли, сўз ва ишларида Ҳаким (ҳикматли) Зотдир.

</ayat>
<ayat>
يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لَا تَفْعَلُونَ ‎﴿٢﴾
---

2. Эй Аллоҳга ва пайғамбарига иймон келтириб, Аллоҳнинг шариатига амал қилганлар, нега қилмайдиган ишингизни гапирасиз ёки ваъда бериб, вафо қилмайсиз?!

Бу оятда қилаётган иши айтаётган гапига тўғри келмайдиган кишиларга дашном бор.

</ayat>
<ayat>
كَبُرَ مَقْتًا عِندَ اللهِ أَن تَقُولُوا مَا لَا تَفْعَلُونَ ‎﴿٣﴾
---

3. Ўзингиз қилмайдиган ишни тилларингиз билан айтишингиз Аллоҳ наздида ўта манфур ишдир.

</ayat>
<ayat>
‏ إِنَّ اللهَ يُحِبُّ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِهِ صَفًّا كَأَنَّهُم بُنْيَانٌ مَّرْصُوصٌ ‎﴿٤﴾
---

4. Аллоҳ Ўзининг йўлида душман ўтиб кетолмайдиган мустаҳкам бинодек сафга тизилиб, жанг қиладиган кишиларни яхши кўради.

Бу оят жиҳод ва мужоҳидларнинг фазилатини баён қилмоқда. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло Унинг душманлари қаршисида саф тортадиган ва Унинг йўлида жанг қиладиган бандаларини яхши кўради.

</ayat>
<ayat>
‏ وَإِذْ قَالَ مُوسَىٰ لِقَوْمِهِ يَا قَوْمِ لِمَ تُؤْذُونَنِي وَقَد تَّعْلَمُونَ أَنِّي رَسُولُ اللهِ إِلَيْكُمْ  فَلَمَّا زَاغُوا أَزَاغَ اللهُ قُلُوبَهُمْ  وَاللهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ ‎﴿٥﴾
---

5. Эй Пайғамбар, қавмингизга айтиб беринг, Аллоҳнинг пайғамбари Мусо алайҳиссалом ўз қавмига: “Сизлар нега гап-сўзингиз ва ишларингиз билан менга озор берасиз?! Ахир, Аллоҳнинг сизларга юборган пайғамбари эканимни биласизлар-ку!” – деди. Улар билатуриб ҳақдан бурилишгач ва шу ҳолатларида маҳкам туришгач, ўзлари учун танлаган залолатларига жазо ўлароқ Аллоҳ уларнинг қалбларини ҳидоятни қабул қилишдан буриб қўйди. Аллоҳ тоатдан ва ҳақ йўлдан чиққан қавмни ҳидоят қилмайди.

</ayat>
<ayat>
وَإِذْ قَالَ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ إِنِّي رَسُولُ اللهِ إِلَيْكُم مُّصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيَّ مِنَ التَّوْرَاةِ وَمُبَشِّرًا بِرَسُولٍ يَأْتِي مِن بَعْدِي اسْمُهُ أَحْمَدُ  فَلَمَّا جَاءَهُم بِالْبَيِّنَاتِ قَالُوا هَٰذَا سِحْرٌ مُّبِينٌ ‎﴿٦﴾
---

6. Эй Пайғамбар, қавмингизга айтиб беринг, Исо ибн Марям ўз қавмига: “Мен ўзимдан олдин келган Тавротни тасдиқловчи ва мендан кейин келадиган Аҳмад исмли пайғамбарнинг, яъни, Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг ҳақиқий пайғамбарлигига гувоҳлик берувчи, сизларни унга иймон келтиришга чорловчи қилиб юборилган Аллоҳнинг элчисиман”, деди. Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва саллам очиқ-равшан оятларни келтирган пайтда эса улар: “Сен бизга келтирган нарсалар очиқ кўриниб турган сеҳр”, деб айтдилар.

</ayat>
<ayat>
وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَىٰ عَلَى اللهِ الْكَذِبَ وَهُوَ يُدْعَىٰ إِلَى الْإِسْلَامِ  وَاللهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ ‎﴿٧﴾
---

7. Исломга кириб, ёлғиз Аллоҳга ибодат қилишга даъват этилган ҳолида Аллоҳга нисбатан ёлғон уйдириб, ибодатда Унга бошқаларни шерик қилган кимсадан кўра зулму тажовузи қаттиқроқ ҳеч ким йўқ. Аллоҳ куфр ва ширк билан ўзларига зулм қилганларни ҳидоятга муваффақ этмайди.

</ayat>
<ayat>
يُرِيدُونَ لِيُطْفِئُوا نُورَ اللهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَاللهُ مُتِمُّ نُورِهِ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ ‎﴿٨﴾
---

8. Ўша золимлар Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва саллам келтирган ҳақни – Қуръонни ўзларининг ёлғон сўзлари билан бекор қилишни истайдилар. Ҳолбуки, Аллоҳ гарчи ўша кофир ва инкорчи кимсалар ёқтирмасалар-да, Ўз динини мукаммал қилиш билан ҳақни ғолиб қилувчидир.

</ayat>
<ayat>
هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَىٰ وَدِينِ الْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ الْمُشْرِكُونَ ‎﴿٩﴾
---

9. Аллоҳ Ўз пайғамбари Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламни, гарчи мушриклар истамасалар-да, барча динларга ғолиб қилиш учун Қуръон ва Ислом дини билан юборган Зотдир.

</ayat>
<ayat>
يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَىٰ تِجَارَةٍ تُنجِيكُم مِّنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ ‎﴿١٠﴾
---

10. Эй Аллоҳ ва Расулига иймон келтириб, Унинг шариатига амал қилганлар, сизларни аламли азобдан қутқариб қоладиган ўта улкан тижоратга йўллаб қўяйми?

</ayat>
<ayat>
تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُجَاهِدُونَ فِي سَبِيلِ اللهِ بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنفُسِكُمْ  ذَٰلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ ‎﴿١١﴾
---

11. Аллоҳ ва Расулига бўлган иймонингизда давом этасиз, молларингиз ва жонларингиз билан Аллоҳнинг динига ёрдам бериш учун Унинг йўлида жиҳод қиласиз. Мана шу – агар фойда-зарарни билсангиз, – сизлар учун дунё тижоратидан кўра яхшироқдир. Шундай экан, бунга амал қилинглар.

</ayat>
<ayat>
‏ يَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَيُدْخِلْكُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَمَسَاكِنَ طَيِّبَةً فِي جَنَّاتِ عَدْنٍ  ذَٰلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ ‎﴿١٢﴾‏ 
---

12. Эй мўминлар, Аллоҳ сизларга буюрган шу ишни қилсангиз, Аллоҳ гуноҳларингизни кечириб, сизларни дарахтлари ва қасрлари остидан анҳорлар оқиб турадиган жаннатларга ҳамда мангу қолинадиган жаннатлардаги покиза масканларга киритади. Мана шу энг катта бахтдир.

</ayat>
<ayat>
وَأُخْرَىٰ تُحِبُّونَهَا  نَصْرٌ مِّنَ اللهِ وَفَتْحٌ قَرِيبٌ  وَبَشِّرِ الْمُؤْمِنِينَ ‎﴿١٣﴾
---

13. Эй мўминлар, сизлар учун ўзингиз яхши кўрадиган яна бир неъмат бор. У сизларга келадиган Аллоҳнинг нусрати ва сизларнинг қўлингизда яқинда амалга ошадиган фатҳдир. Эй Пайғамбар, мўминларга дунёда ғалаба ва фатҳ, охиратда эса Жаннат хушхабарини беринг.

</ayat>
<ayat>
يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا أَنصَارَ اللهِ كَمَا قَالَ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ لِلْحَوَارِيِّينَ مَنْ أَنصَارِي إِلَى اللهِ  قَالَ الْحَوَارِيُّونَ نَحْنُ أَنصَارُ اللهِ  فَآمَنَت طَّائِفَةٌ مِّن بَنِي إِسْرَائِيلَ وَكَفَرَت طَّائِفَةٌ  فَأَيَّدْنَا الَّذِينَ آمَنُوا عَلَىٰ عَدُوِّهِمْ فَأَصْبَحُوا ظَاهِرِينَ ‎﴿١٤﴾‏
---

14. Эй иймон келтирганлар, сизлар ҳам Аллоҳнинг динига Исо алайҳиссаломнинг ҳаворийлари ёрдам берганидек ёрдам берувчи бўлинглар. Исо уларга: “Ким Аллоҳга яқинлаштирадиган ишларда менга ёрдамчи бўлади?” – деган эди, ҳаворийлар: “Биз Аллоҳнинг динига ёрдам берувчимиз”, дедилар. Бани Исроилдан бир тоифа ҳидоят топди, бир тоифа залолатга кетди. Биз Аллоҳ ва Расулига иймон келтирганларни қўллаб-қувватладик, уларга душманлари бўлган насоро фирқалари устидан ғалаба бердик ва улар ўшаларнинг устидан ғолиб бўлдилар. Бу эса Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва саллам пайғамбар қилиб юборилиши билан ҳосил бўлди.

</ayat>